\chapter{Regressionsmodell}
	Mit einem Regressionsmodell werden Zusammenhänge zwischen mehreren Merkmalen durch ein mathematisches Modell abgebildet. Aus einer unabhängigen Variablen wird eine von dieser Variablen abhängige Variable geschätzt.

	\section{Empirische Kovarianz}
		Die empirische Kovarianz gibt Auskunft über den Zusammenhang zwischen zwei Merkmalen.
		Ist der Wert
		\begin{itemize}
			\item positiv, dann haben X und Y einen gleichgesinnten Zusammenhang ($\sim proportional$).
			\item negativ, dann haben X und Y einen gegensinnigen Zusammenhang ($\sim reziprok$).
			\item 0, dann haben X und Y keinen Zusammenhang.
		\end{itemize}
		Je größer der Wert ist, desto größer ist der Zusammenhang zwischen beiden Merkmalen.
		
		$$s_{XY} = \frac{1}{n-1} \sum \limits^n_{i=1} (x_i-\bar{x})(y_i-\bar{y})$$
		
		\textbf{Erklärung}
		\begin{list}{}{}
			\item $n$ - Stichprobenumfang
			\item $X, Y$ - Merkmale
			\item $x_i, y_i$ - Ausprägung der Merkmale X und Y
			\item $\bar{x}, \bar{y}$ - Arithmetischer Mittelwert von X und Y
		\end{list}
		
	\section{Empirischer Korrelationskoeffizient}
		Da die empirische Kovarianz skalenabhängig ist, lässt sich der Zusammenhang zwischen Merkmalen 
		allgemein nicht sinnvoll vergleichen.
		Deshalb verwendet man zu Normierung den Korrelationskoeffizienten.
		Oder ganz ganz doll kurz: Variationskoeffizient gleiches Ziel, nur anders.
		$$r_{XY} = \frac{s_{XY}}{s_X * s_Y}$$
		
		\textbf{Erklärung}
		\begin{list}{}{}
		\item $s_{XY}$ - Empirische Kovarianz
		\item $s_X, s_Y$ - Standardabweichung der Merkmale
		\end{list}
		
		Für den Korrelationskoeffizient gilt:
		\begin{itemize}
		\item $-1 \leq r_{XY} \leq 1$
		\item $r_{XY} = \pm 1$, wenn alle Punkte auf einer Geraden liegen, Vorzeichen gibt die Steigung der Geraden an. Bei einem negativen Ergebnis ist es von links oben nach rechts unten, bei einem positiven Vorzeichen ist es von links unten nach rechts oben.
		\end{itemize}
	
	\section{Scatterplot, Streudiagramm, Punktwolke}
		Das Scatterplot ist die graphische Darstellung des Zusammenhangs zwischen zwei Merkmalen.
		Das eine Merkmal wird auf der Abzisse (X-Achse), das andere auf der Ordinate (Y-Achse) abgetragen.
    	
		Welches Merkmal wo eingetragen spielt keine Rolle und kann frei bzw. aus dem Kontext
		heraus entschieden werden. Die Wertepaare aus der Urliste werden als Punkte eingezeichnet.
			
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\subfloat[Starker Zusammenhang zwischen den Merkmalen, $r_{XY} = 0,995$]
			{\includegraphics[width=150px]{./images/scatterplot1}}
			\hspace{20px}
			\subfloat[Schwacher Zusammenhang zwischen den Merkmalen, $r_{XY} = 0,1$]
			{\includegraphics[width=150px]{./images/scatterplot2}}
		\caption{Scatterplots}
		\end{figure}
			
	\section{Lineare Einfachregession}
		Das Ziel der linearen Einfachregression ist es, eine Gerade zu finden, die den Zusammenhang
		vom unabhängigen Merkmal $X$ und vom abhängigen Merkmal $Y$ optimal darstellt.
		%Die Ausprägungen von Merkmal $X$ sind bekannt, die Ausprägungen von $Y$ sollen vorhergesagt werden.
    	
		Die Länge der Strecke zwischen einem Punkt und der Geraden heisst Risiduen.
		Die Strecke verläuft dabei parallel zur Y-Achse - ist also eher nicht der Abstand.
		Der Graph der errechneten Funktion ist die Gerade, die die geringste Summe der Residuen hat.
    	
		Als Grundlage für den Zusammenhang zwischen $X$ und $Y$ dient die
		Geradengleichung\footnote{Nur für die entsprechenden Werte abgewandelt.} 
    	
		\begin{displaymath}
			\hat{y} = a + b*x + \epsilon
		\end{displaymath}
    	
		\textbf{Erklärung}
		\begin{list}{}{}
		\item $a$ - Konstante, Y-Koordinate Gerade, Y-Achse
		\item $b$ - Steigung
		\item $\epsilon = y-\hat{y}$ - Fehler, aka Residue
		\end{list}
    	
		Die beiden Parameter in Form der Konstanten $a$ und der Steigung $b$ müssen so gewählt werden, dass die Summe der Residuen möglichst klein wird:
    	
		\begin{displaymath}
			\sum \epsilon ^2  = \sum (y-\hat{y})^2
		\end{displaymath}
    	
		Das ist die Methode der kleinsten Quadrate. Diese Methode ist ein Standardverfahren in der Mathematik, mit deren Hilfe man eine Kurve findet, die möglichst gut an allen Punkten vorbei kommt, also genau das Richtige für die lineare Einfachregression. Wie die Methode der kleinsten Quadrate funktioniert, habe ich noch nicht verstanden.
    	
		Es ist zu beachten, dass erst die Steigung $b$, dann die Konstante $a$ berechnet wird.
		$b$ wird durch die Minimimerung der Funktion $f(x)=\sum (y-\hat{y})^2 | y = a+bx$
		berechnet\footnote{Stichworte: Gradient, Hessematrix}.
		$a$ bekommt man durch Umstellen der Geradengleichung und Einsetzen vom errechneten $b$.
    	
		\begin{displaymath}
			b = \frac{\sum \limits_{i=1}^{n} ((x_i-\bar{x})(y_i-\bar{y}))}{\sum \limits_{i=1}^{n} (x_i - \bar{x})^2}
		\end{displaymath}
		\begin{displaymath}
			a = \bar{y}-b \bar{x}
		\end{displaymath}
		
		Schon hat man die gewünschte Gerade. Scatterplots und andere Bilder werden nachgereicht.
		
	\section{Streuungszerlegung, Varianzzerlegung} % (fold)
	\label{sec:streuungszerlegung_varianzzerlegung_}
		Variation ist eine Art allgemeine Streuung
		Streuung kann als das Produkt von SQE und SQR gesehen werden
	% section streuungszerlegung_varianzzerlegung_ (end)

	\section{Bestimmtheitsmaß} % (fold)
	\label{sec:bestimmtheitsma_}
	
	% section bestimmtheitsma_ (end)

	\section{Heteroskedastizität und Homoskedastizität}